# O que é o kubernetes?
Kubernetes (K8s) é um produto Open Source utilizado para automatizar a implantação, o dimensionamento e o gerenciamento de aplicativos em contêiner.
* Todo accção que acontece no cluster passa pelo apiserver do kubernetes, o etcd é o banco de dados
* kubeScaduler - é o responsável por selecionar o node adequado
* kubelet roda em todos node master e workers

## que é um Pod?
É a menor unidade dentro de cluster k8s, a diferença que tempos de um Pod por um Container é que o Pod vai dividir o namespace (compartilhar) em os container ele pode comportar mais de um container, mais a conselha-se um container por Pod ou no minimo dois.

## Controller
é o responsável por controlar (objecto, resource) toda a orquestração ele comunicaºse com apiserver do kubernetes para colectar informações do cluster através do replicaSet se alguma coisa de errado a conter como replicaSet o controller responsável por tomar decisão é Deployment.
Nas camadas de Objectos do kubernetes temos os:
-> [Deployment [Service [ReplicaSet [DeamonSet [Pod [Ingress]]]]]]

## Deployment
É um dos principais controller ele controla os ReplicaSet
Dentro do kubernetes para para fazer o deploy de uma app temos que os seguintes passos:
1. Create a Deployment (create auto a replicaSet)
2. Create a Service (Para ter acesso externo Bind Port to Deployment as Replicas)

## Minikube
É uma image do kubenetes rodando em uma VM para uso em ambiente Dev, ele nos dá a possibilidade de usar o kubernetes sem necessáriamente ter um cluster K8S instalado.

Antes de instalar o minikube, precisamos realizar a instalação do kubectl:
### LINUX
```bash
curl -LO https://storage.googleapis.com/kubernetes-release/release/$(curl -s https://storage.googleapis.com/kubernetes-release/release/stable.txt)/bin/linux/amd64/kubectl
```
```bash
chmod +x kubectl && mv kubectl /usr/local/bin/
```
```bash
curl -Lo minikube https://storage.googleapis.com/minikube/releases/latest/minikube-linux-amd64 \ && chmod +x minikube
```
```bash
sudo cp minikube /usr/local/bin && rm minikube
```
### Comando Minikube
* Subir os componentes do kubenetes em uma VM local
```bash
minikube start
```
* Visualizar os Nodes
```bash
kubectl get nodes
```
* Visualizar os Pods
```bash
kubectl get pods
```
* Visualizar os Deployment
```bash
kubectl get deployment
```
* Visualizar os Deployment de todos namespaces
```bash
kubectl get deployment --all-namespaces
```
* Visualizar IP do cluster minikube
```bash
minikube ip
```
* Acessar o minikube host
```bash
minikube ssh
```
* Remover o minikube host
```bash
minikube delete
```
* Parar o minikube host
```bash
minikube stop
```
* Acessar o dashboard
```bash
minikube dashboard
```

## Instalando um cluster kubernetes
## Create host from Vagrant
Este processo só acontece se o seu cluster estiver a ser montado a parir de um ambiente local dentro de uma VM
```vagrantfile
Vagrant.configure("2") do |config|
  (1..3).each do |i|
    config.vm.define "elliot-0#{i}" do |node|
      node.vm.box = "ubuntu/xenial64"
      node.vm.hostname = "elliot-0#{i}"
      node.vm.network "public_network",
        use_dhcp_assigned_default_route: true, bridge: "enp0s20u2"
      node.vm.provision "shell", inline: "curl -fsSL https://get.docker.com | bash"
      node.vm.provider "virtualbox" do |vb|
        vb.name = "elliot-0#{i}"
        vb.memory = 3076
        vb.cpus = 2
      end
    end
  end
end
```
```bash
vagrant up
```
### Install Docker Engine
```bash
# Este comando deve ser executados em todos nodes do cluster (master e worker)
curl -sfSL https://get.docker.com | bash
usermod -aG docker $USER
```
### Configure container runtime deamon by EOF (End Of File)
Estas etapa deve ser executada apenas no node master
```bash
cat > /etc/docker/deamon.json <<EOF
{
  "exec-opts": ["native.cgroupdriver=systemd"],
  "log-driver": "json-file",
  "log-opts": {
    "max-size": "100m"
  },
  "storage-driver": "overlay2"
}
EOF
```
### Create docker service for systemd
```bash
mkdir -p /etc/systemd/system/docker.service.d
```
```bash
systemctl deamon-reload
```
```bash
systemctl restart docker
```
### Check cgroup in docker info
```bash
docker info | grep i cgroup
```
# Kubernetes config
### Add kubernetes repository
```bash
# Esta etapa deve ser executada em todos nodes do cluster (master e worker)
curl -s https://packages.cloud.google.com/apt/doc/apt-key.gpg | apt-key add - 
echo "deb http://apt.kubernetes.io/ kubernetes-xenial main" > /etc/apt/sources.list.d/kubernetes.list
apt-get update
apt-get install -y kubeadm kubelet kubectl
```
## Inicializar o cluster
Estes comando só devem ser executado no node master
```bash
kubeadm config images pull
kubeadm init
```
## configure runtime container for normal user
```bash
mkdir -p $USER_HOME/.kube
cp -i /etc/kubernetes/admin.conf $USER_HOME/.kube/config
chown vagrant:vagrant $USER_HOME/.kube/config
```
### Instalar o Pod network para comunicação do cluster
Este comando deve ser executado no node master
```bash
kubectl apply -f "https://cloud.weave.works/k8s/net?k8s-version=$(kubectl version | base64 | tr -d '\n')"
```
### Visualizar Nodes
```bash
kubectl get nodes
```
### Viasualizar Pods em execução
```bash
kubectl get pods --all-namespeces
```
### Activar o bash completion do kubectl
```bash
kubectl completion bash > /etc/bash_completion.d/kubectl
```
#### Forçar o uso do completion bash sem reiniciar o shell
```bash
source <(kubectl completion bash)
```
### Visualizar mais detalhes sobre os pods em execução
```bash
kubectl get pods --all-namespeces -o wide
```
### Monitorar a os container em execução
```bash
kubectl get pods --all-namespeces -w
```
### Motrar pods em um namespace não default
```bash
kubectl get pods -n kube-system
```
### Join node in cluster
Este comando só deve ser rodados em nodes worker, ao adicionar um node no cluster deve demorar entorno de 1m caso não aconteça este intervalo de tempo faz o restart do kubelet
```bash
# Lembrar que este comando é gerado de forma automática pelo camando kubeadm init
# Deve ser copiado e executado no terminal dos nodes worker
sudo kubeadm join <hosts>:<port> --token 4ipu0m.5q0or83aao7j2aru --discovery-token-ca-cert-hash sha256:739d75755ed9dba30415af83e64774aad1e701cf9d0dd3393dd05908af6068c9
```
#### Visualizar Nodes
```bash
kubectl get nodes
```
### Visualizar detalhes de um Node
```bash
kubectl descrive nodes <node-name>
```
### Visualizar detalhes de um Pod
```bash
kubectl descrive pods -n kube-system <pod-name>
```
### Recuperar o token de ingresso ao cluster
```bash
kubeadm token create --print-join-command
```
#### Visualizar os namespaces
```bash
kubectl get namespaces
```
#### Criar um namespaces
```bash
kubectl create namespace <namespace-name>
```
### Criar um Pod versão > 15.*
```bash
kubectl run nginx --image=nginx
```
#### Visualizar o manifesto da criação de um Pod 
```bash
kubectl get pods <pod-name> -o yaml
```